[Subhas_Chandra_Bose_(tokyo).JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Subhas_Chandra_Bose_\(tokyo\).JPG "fig:Subhas_Chandra_Bose_(tokyo).JPG")
[Subhas_Chandra_Bose_meeting_Adolf_Hitler.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Subhas_Chandra_Bose_meeting_Adolf_Hitler.jpg "fig:Subhas_Chandra_Bose_meeting_Adolf_Hitler.jpg")會面\]\]
[Greater_East_Asia_Conference.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Greater_East_Asia_Conference.JPG "fig:Greater_East_Asia_Conference.JPG")
**苏巴斯·钱德拉·鲍斯**（，，；；），生於[英属印度](../Page/英属印度.md "wikilink")[孟加拉管辖区](../Page/孟加拉管辖区.md "wikilink")[克塔克](../Page/克塔克.md "wikilink")，律師與政治人物，參與印度獨立運動，為[自由印度臨時政府的領導人](../Page/自由印度臨時政府.md "wikilink")，以及[印度国民军的最高指揮官](../Page/印度国民军.md "wikilink")。

## 生平

鲍斯出生於奥里萨邦的克塔克，家中有14位兄弟姐妹，排行第9。於[加爾各答完成大學學業](../Page/加尔各答.md "wikilink")，之後前往[英国](../Page/英国.md "wikilink")[剑桥大学留學](../Page/剑桥大学.md "wikilink")，1920年通过了印度文官考试，这对当时的印度青年来说，是一条通向上流社会的仕途。

1921年參與[甘地的非暴力](../Page/圣雄甘地.md "wikilink")[不合作運動](../Page/不合作運動.md "wikilink")。但是他是爭取印度獨立的激進派。\[1\]在1937年到1939年曾擔任[印度国民大会党主席](../Page/印度国民大会党.md "wikilink")，由於鮑斯是一位左翼人士，不承認甘地在1939年就任國大黨主席而與之決裂，并在国大党内部建立了一个派别——[前进同盟](../Page/全印前进同盟.md "wikilink")。[太平洋战争爆發後](../Page/太平洋战争.md "wikilink")，鲍斯在1941年由印度經[阿富汗](../Page/阿富汗.md "wikilink")、[苏联而前往](../Page/苏联.md "wikilink")[德国](../Page/德国.md "wikilink")，並且在德國組成兩千人的[印度国民军](../Page/印度国民军.md "wikilink")，1943年他受[日本的邀請](../Page/日本.md "wikilink")，搭乘德國的[U型潜艇由](../Page/U型潜艇.md "wikilink")[基尔出發](../Page/基尔.md "wikilink")，借道[马达加斯加](../Page/马达加斯加.md "wikilink")，在印度洋潛艦不靠岸就直接在印度洋用橡膠救生艇轉泊到日本[伊號第29潛艦前往日本](../Page/伊號第二十九潛艦.md "wikilink")，他前往日本後在[东京方面的支持下](../Page/东京.md "wikilink")。赴[新加坡召集在](../Page/新加坡.md "wikilink")[馬來亞戰役中投降的數千名印度兵](../Page/馬來亞戰役.md "wikilink")，並擔任[印度獨立聯盟的領袖](../Page/印度獨立聯盟.md "wikilink")，[菲律賓宣布獨立後的一週](../Page/菲律賓第二共和國.md "wikilink")，1943年10月21日成立[自由印度臨時政府](../Page/自由印度臨時政府.md "wikilink")，同年十一月初參與由日本主導的[大東亞會議](../Page/大東亞會議.md "wikilink")。\[2\]鲍斯並於建立臨時政府之際就任印度國民軍的最高司令官。

1945年8月15日，[日本投降](../Page/日本投降.md "wikilink")。鲍斯在同年8月18日飛抵[台北飛行場](../Page/臺北松山機場.md "wikilink")，並攜帶兩件手提行李，內有“來自東南亞的300萬印度人所捐獻的珠寶及金飾”；同日下午2時轉搭[九七式重轟炸機前往](../Page/九七式重轟炸機.md "wikilink")[滿洲](../Page/满洲国.md "wikilink")[大連](../Page/大连市.md "wikilink")，卻在台北飛行場飛機起飛之際，螺旋槳脫離而失控墜毀。擔任駕駛的泷澤少校，以及同乘的[四手井綱正中將及一名軍官均死亡](../Page/四手井綱正.md "wikilink")；時鮑斯身受重傷與燒傷嚴重的四手井綱正中將等日本軍官轉送[臺大醫院搶救](../Page/國立臺灣大學醫學院附設醫院.md "wikilink")，鮑斯當夜11點傷重不治，享年48歲。\[3\]\[4\]

## 後事

遺體在[台北市營火葬場火化](../Page/臺北市殯葬管理處.md "wikilink")，並在台北的[西本願寺舉行法會](../Page/西本願寺_\(臺北市\).md "wikilink")，遺骨之後運至日本，安葬於東京[杉並區的](../Page/杉並區.md "wikilink")。他死後很長一段期間，印度當地仍然有不少的傳說指稱他還健在。目前印度國會議事堂前的三幅肖像中，他與[甘地](../Page/圣雄甘地.md "wikilink")、[尼赫魯並列](../Page/贾瓦哈拉尔·尼赫鲁.md "wikilink")，由此可見他在印度的評價。

## 地位

自尼赫魯以來，印度歷任總理都與日本保持著友好關係，在2014年競選總理的[纳伦德拉·莫迪在選舉期間](../Page/纳伦德拉·莫迪.md "wikilink")，更曾明確表示將以國家名義向印度獨立運動領袖鮑斯授予非軍方人士最高勳章。\[5\]

## 參考資料

## 延伸閱讀

  -
  -
<!-- end list -->

  -
  -
  -
  -
  -
<!-- end list -->

  -
  -
  -
## 外部連接

  - [Netaji Research Bureau](http://www.netaji.org/)

  - [Declassified papers at the National Archives of
    India](http://www.netajipapers.gov.in/all-papers?page=1)

  - [Subhas Chandra Bose family
    Tree](http://indiatoday.intoday.in/story_image.jsp?img=/images/stories/2015April/letterenlarge_041015092714.jpg)

  -
  -
  -
[Category:印度政治领袖](../Category/印度政治领袖.md "wikilink")
[Category:印度獨立運動人物](../Category/印度獨立運動人物.md "wikilink")
[Category:第二次世界大戰領袖](../Category/第二次世界大戰領袖.md "wikilink")
[Category:與大日本帝國合作的印度人](../Category/與大日本帝國合作的印度人.md "wikilink")
[Category:死在日本的外国人](../Category/死在日本的外国人.md "wikilink")
[Category:印度獨立運動人物](../Category/印度獨立運動人物.md "wikilink")
[Category:印度軍事人物](../Category/印度軍事人物.md "wikilink")
[Category:印度革命家](../Category/印度革命家.md "wikilink")
[Category:印度社會主義者](../Category/印度社會主義者.md "wikilink")
[Category:加爾各答大學校友](../Category/加爾各答大學校友.md "wikilink")
[Category:剑桥大学菲茨威廉学院校友](../Category/剑桥大学菲茨威廉学院校友.md "wikilink")
[Category:印度印度教徒](../Category/印度印度教徒.md "wikilink")
[Category:空難身亡的政治人物](../Category/空難身亡的政治人物.md "wikilink")
[Category:奧里薩邦人](../Category/奧里薩邦人.md "wikilink")
[Category:台北市歷史](../Category/台北市歷史.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.  李靖棠,"意外死於台北
    走錯路的「印度自由之父」蘇巴斯鮑斯"[1](http://www.chinatimes.com/realtimenews/20170910001932-260417),中時電子報,2017年09月10日13:35
    .
5.